# 大学生がコーシーシュワルツの不等式について学びなおしてみた
そもそもこの不等式を習った記憶がある人はどのくらいいるのでしょうか？というか習わなかった人もいるのか？
相関係数の導出でコーシーシュワルツの不等式を使っていたので今回はそれを理解するために復習してみました。
## コーシーシュワルツの不等式
高校で習ったのは以下の様な式でした。
$$
(\sum_{i=1}^n x_i^2)(\sum_{i=1}^n y_i^2)\geq(\sum_{i=1}^n x_iy_i)^2
$$
ですがどうやら本当の式はもっと複雑くさいです。大学数学的に表すと以下の様な式になります。
$$
\langle x,x \rangle \cdot \langle y,y \rangle \geq (\langle x,y \rangle)^2
\\ x,y \in K^n
$$
$\langle x,y \rangle$がxとyの内積を表します。
まだ１年生なんで正直この内積記号まだ慣れていないんですよね…ただまあ後者の式の方が「ザ・本質」って感じがしますよね。なんとなく覚えやすそうなのでこれからはこっちで覚えようかな？
## 証明
なんかいろいろな証明方法がありました。とりあえず一番簡単そうな数学的帰納法による証明だけ説明しますね。(これしかよくわからなかった。)

(i) n=1のとき
$$
(\sum_{i=1}^1 x_i^2)(\sum_{i=1}^1 y_i^2)=(\sum_{i=1}^1 x_iy_i)^2
$$
より成り立つ

(ii) n=kで式が成立するとすると仮定する。
n=k+1のとき
$$
(\sum_{i=1}^{k+1} x_i^2)(\sum_{i=1}^{k+1} y_i^2)=(\sum_{i=1}^k x_i^2+x_{k+1}^2)\cdot(\sum_{i=1}^k y_i^2+y_{k+1}^2)
\\ = (\sum_{i=1}^k x_i^2)\cdot(\sum_{i=1}^k y_i^2)+(\sum_{i=1}^k x_i^2)\cdot y_{k+1}^2+(\sum_{i=1}^k y_i^2)\cdot x_{k+1}^2+x_{k+1}^2\cdot y_{k+1}^2
\\ \geq \sum_{i=1}^k (x_iy_i)^2+x_{k+1}^2\cdot y_{k+1}^2
\\ = (\sum_{i=1}^{k+1} x_iy_i)^2
$$
よって成り立つ  
(証明終)

## まとめ
大学数学によるかっこいい証明もあったのですがまだ１年生なこともありよくわかりませんでした(笑)。とりあえず帰納法でしましたのですが気が向いたらもっと大学生らしいかっこいい証明も試したいですね。あと多分コーシーシュワルツは内積を使った式の方を覚えた方がよさげですね。覚えやすいし拡張性もある！